<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-12-24T22:47:45+08:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">虚无与质感</title><subtitle>无趣的生活里发现有限的乐趣</subtitle><author><name>true</name></author><entry><title type="html">他们抓住了人生苦海中名为将棋的稻草</title><link href="http://localhost:4000/2018/12/24/%E4%BB%96%E4%BB%AC%E6%8A%93%E4%BD%8F%E4%BA%86%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%8B%A6%E6%B5%B7%E4%B8%AD%E5%90%8D%E4%B8%BA%E5%B0%86%E6%A3%8B%E7%9A%84%E7%A8%BB%E8%8D%89.html" rel="alternate" type="text/html" title="他们抓住了人生苦海中名为将棋的稻草" /><published>2018-12-24T00:00:00+08:00</published><updated>2018-12-24T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/12/24/%E4%BB%96%E4%BB%AC%E6%8A%93%E4%BD%8F%E4%BA%86%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%8B%A6%E6%B5%B7%E4%B8%AD%E5%90%8D%E4%B8%BA%E5%B0%86%E6%A3%8B%E7%9A%84%E7%A8%BB%E8%8D%89</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/12/24/%E4%BB%96%E4%BB%AC%E6%8A%93%E4%BD%8F%E4%BA%86%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%8B%A6%E6%B5%B7%E4%B8%AD%E5%90%8D%E4%B8%BA%E5%B0%86%E6%A3%8B%E7%9A%84%E7%A8%BB%E8%8D%89.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/他们抓住了人生苦海中名为将棋的稻草/1.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在人生最后一次升学考试之后，一口气补完了《3月的狮子》，因为羽海野千花我知道自己一定会爱上这部番剧。这次的索引人物是桐山零——天才少年，或者说是“比你聪明还比你努力得多”的少年，初登场的他是支离破碎的，空荡的房间，如同他空荡的内心，除了将棋，连一个像样的床都没有。（因为在日本睡过榻榻米，所以最后觉得还是床舒服…..）。他甚至住在一个需要过桥才能通往繁华地段的六月町——他把自己放逐了。这个主角，因为一些童年的不幸，心灵产生了巨大的洞，在不知道如何继续生存问题的这个时候，他遇到了将棋。
 　　&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“你喜欢将棋吗？”&lt;br /&gt;
“喜欢。”　　&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;　　这样的喜欢是用怎样的心情说出口的？他找不到出路，困在生活的泥淖中，将棋向他指出了一条通往未来的路，尽管不知道这个未来光明黑暗与否，他拼尽全力抓住，为了在这个残酷的世界寻找一席之地。就像是和将棋的神灵签订了契约，等价交换的他舍弃了同龄人的快乐，舍弃了任性和肆意享受生活，换来了职业将棋手的工作。&lt;br /&gt;
 　　动画开头的桐山零还不知道自己之后会有多么爱这份职业。 &lt;br /&gt;
 　　如果只是这样单单讲述主角的成长的话，那就不是羽海野千花了。《三月的狮子》塑造了一大批有血有肉的人物，而这些人物中有一部分人和桐山一样，将棋是他们的全部，他们与棋谱共享着孤独，他们可以看做是不同时间线的桐山零，不同人生阶段的桐山零，是“如果没有遇见三姐妹治愈之光会怎样”的桐山零。有的人背负了整个村的希望来到大城市打拼，淳朴有扎实地在将棋这条路上孜孜以求，虽然发际线看起来有五十岁，但其实只有三十来岁的暖心大师兄岛田。而和岛田相似的，是背负着同龄人的希望的，老年群体象征的“永世棋匠”——老肺炎VS老胃病的名为接力带的那一局，真是看的阿姨我激动不已！！！如果没有将棋的话，他的人生会像火烧过的荒原，真的很佩服日本老年人的精神，不只是这部动画，不只是动画还没表现完的这部漫画，很多很多地方，都可以看到日本老年人的生命力顽强，也许是日本人老龄化严重的客观原因？也许是日本民族在恶劣环境中挣扎而来的积极精神？不得而知，不过在很多表现被“期待”压垮的作品中，认为“期待”就是“羁绊”的《三月的狮子》非常正能量了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/他们抓住了人生苦海中名为将棋的稻草/2.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　还有和桐山同龄的二海堂晴信，因为身体的缘故，也在很小的时候，进入了孤独之神的怀抱，他也在客观因素下成为了只拥有将棋的人——当然他还拥有万贯家财……不过他要比桐山更早的认识到了自己从被动到主动热爱将棋的这个心理过程。顺便，我觉得晴信和小桃非常配啊！快来个养成cp！你们快点在一起啊！爷爷不要担心小桃嫁不出去啊！&lt;br /&gt;
 　　同样的境遇，很难不想到《蜂蜜与四叶草》的花本叶久美，因为家庭的原因和自身的性格，成为了孤独的人，而画笔成为了她唯一的出路，因为这样的“真空环境”更激发了她的创作才能。羽海野千花很喜欢也很温柔的去描写那些孤独的人群，这次再搭配上擅长意识流，内心暴走的新房昭之，《三月的狮子》视觉可看性更强，人物心理外化表达也非常好。 &lt;br /&gt;
 　　那么往深入的想一下，那些没有找到人生中可以抓住并足以爱上的“稻草”的人成了什么模样呢？也许是桐山的姐姐弟弟那样，闭门不出或者到处焦灼的寻找什么——总是找事的香子姐姐，或者是像三姐妹的渣父亲一样，一点点压力都受不住，逃避可耻还没用的状态。不过在羽海野千花的世界里，总有着一种随遇而安，“请感恩的接受命运给你的馈赠”的意味在里面，土橘（之后漫画里出场的人物，名字记不清了）没有天分没有运气没有气场，但是依旧非常硬核的和将棋正面杠，就这样拼命努努力的和“神之子”正面对决——虽然总是输吧…..或者是不像森田或者小久那样有才华的竹本（竹本真是周围都是艺术大神，心理承受力也是非常强了）也最后接受了建筑修复的工作，开始了生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/他们抓住了人生苦海中名为将棋的稻草/c.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　所以，将棋也好，艺术也好，这条路都是交给你，让你再次拥抱生活的复活币。也许因为种种原因，被生活抛弃了，陷入了孤独，陷入了绝境。可是还有哪怕一丝丝的希望和机会，都请不要放弃生活下去的信心，羽海野千花在作品中一次次这样说道。就像是孤寂了无生机的六月町，和充满人情味的三月町，也只有短短的一架桥啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</content><author><name>ReinaZ</name></author><category term="羽海野千花" /><category term="动画" /><category term="漫画" /><summary type="html">　　</summary></entry><entry><title type="html">《瑞普·凡·温克尔的新娘》中的女性形象</title><link href="http://localhost:4000/2018/12/23/%E7%91%9E%E6%99%AE-%E5%87%A1-%E6%B8%A9%E5%85%8B%E5%B0%94%E7%9A%84%E6%96%B0%E5%A8%98-%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%BD%A2%E8%B1%A1.html" rel="alternate" type="text/html" title="《瑞普·凡·温克尔的新娘》中的女性形象" /><published>2018-12-23T00:00:00+08:00</published><updated>2018-12-23T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/12/23/%E3%80%8A%E7%91%9E%E6%99%AE%C2%B7%E5%87%A1%C2%B7%E6%B8%A9%E5%85%8B%E5%B0%94%E7%9A%84%E6%96%B0%E5%A8%98%E3%80%8B%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%BD%A2%E8%B1%A1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/12/23/%E7%91%9E%E6%99%AE-%E5%87%A1-%E6%B8%A9%E5%85%8B%E5%B0%94%E7%9A%84%E6%96%B0%E5%A8%98-%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%BD%A2%E8%B1%A1.html">&lt;p&gt;&lt;i&gt;　　唯美的影像，与社会事件紧密相连的题材选择，对于女性形象的唯美化，是岩井俊二一以贯之的电影风格。今年的影片《瑞普·凡·温克尔的新娘》是其突破瓶颈的新作，在香港的全球首映，日本本土的放映，上海国际电影节的展映和韩国放映中，均获得一致好评。影片时长三小时，但并未有任何冗长感觉，除了影片环环相扣的精妙故事外，影片塑造的女性形象也是复杂而深入人心的，女主角七奈的形象可以看作是传统日本女性在当下新兴SNS社会中的缩影。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　岩井俊二是中国观众所熟知的日本导演，一部关于网络聊天室的青春残酷电影《关于莉莉周的一切》奠定了他在日本电影史的地位，也称为东亚影迷心中的超人气导演。而此次的《瑞普·凡·温克尔的新娘》也讲述的是一连串由网络聊天交流平台（SNS）所引发的故事。SNS对于整个世界的改变是巨大的，然而这样的虚拟连接的人际关系情感关系是否可靠，本意为拓展交际圈的SNS又回引发怎样的隐患？人与人之间的情感维系的关键又是什么？影片中可以找出岩井俊二导演给出的答案。&lt;br /&gt;
　　相比较十几年前的《关于莉莉周的一切》，《瑞普·凡·温克尔的新娘》选择了步入社会的女性作为切入。在电影交流活动中，岩井俊二讲述影片构思的最初意图是为了鼓舞经历过日本311大地震创伤的人们，即使遇到了无可避免的灾难，重创了生活，也要满怀希望的生活下去。那么考虑到当下电影受众群体中女性数量的大幅增加，本片选择女性作为叙事主体，并选择近年大热的90后影后黑木华出演的用意，就不难看出了。片中着重讲述了性格迥异的女性——代表日本传统审美的皆川七海，代表 女性欲望展现的真白（瑞普·凡·温克尔）因为“黑心中介”安室的设计相遇，改变彼此的故事。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;一被动化的女性&quot;&gt;一、被动化的女性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/《瑞普·凡·温克尔的新娘》中的女性形象/1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在日本传统的对于女性审美中，是以天照大神和大和抚子为审美标准原型的。因为其温柔兼任，逆来顺受的品质，而成为日本传统对于女性品质要求的基准。而在影片中，故事的女主角皆川七海，性格极其内向，在现实生活中处于一种被动交流的状态，体现着日本女性集体无意识的“顺从”特质，有着日本传统审美的隐忍、逆来顺受等“美好”特质。而planet这一小众社交软件是她唯一主动吐露阴暗心事的地方。因为母亲的出轨导致其父母离异，毫无目的在父母训斥下勉强考上了大学，做着合约教师却因为声音小被学生欺负得被迫辞职，和并不相爱的通过网络认识的男人结婚。而后仅仅是这样表面平和的生活也被彻底的毁灭了，婆婆找到分手大师诬陷七海出轨将其扫地出门，无家可归，失去了工作和经济来源，寄居在旅馆里打着零工。&lt;br /&gt;
　　影片前半段的七海时唯唯诺诺的，沉默声音细弱的影像时具有象喻性的。无处发声，在故事的推进中，逐步丧失掉了作为女性的话语权。因为影片有着伪纪实的特征，又是常规叙述顺序，对于七海的前史只能从她那充斥着谎言和虚荣的婚礼中寻找蛛丝马迹。七海的家庭是残缺的，与亲戚之间的联系更是断裂的，所以不得不通过中介雇用“临时亲戚”。而在她的意识里，是母亲的出走造成了家庭的不完整，是母亲犯下了错误，因而七奈是极度克制自己。&lt;br /&gt;
　　在日本传统社会文化中，男性是作为家庭单位的中心，是通常放置在公共领域和社会大环境之中的。而女性则是作为家庭内部的甚至是被视为私有的角色存在，并在家庭内部进行着无偿无报酬的劳动。随着社会发展，分工僵化，这样的家庭分工形态则成为了理所应当而又根深蒂固的社会性别分配。日本的中竹惠美子在《女性论的拓展——从平等到平衡》中指出，这样的分配模式虽然并没有强制性，但是因为资本主义体制不断发展中这样的家庭构成最有利于谋求经济效率，而被广大家庭某某认可，以至于及时进入平成年代，没有除依附丈夫之外经济来源的家庭主妇依旧不在少数，甚至在社会大环境的影响下，不少女性乐于接受并认为成为家庭主妇是一种幸福并且彰显丈夫能力的生活方式。而离开社会，被彻底禁锢在家庭中的女性则失去了对于社会的最直接的接触，失去了来自于社会的经济支持，只能在经济上完全依附于丈夫，同时也失去了社会上的话语权。&lt;br /&gt;
　　影片中，在订婚宴上，七海未婚夫的母亲面带微笑地残忍提出让她辞去工作安心在家照顾她的儿子，而七海“言听计从”型人格使得她退去了之前略有不愉快的教师的工作。她由外而内的放弃了独立性放弃了自由和自身生活的掌控。她并不爱她的“网购丈夫”，丈夫也不会给予她对应的尊重。安心成为家庭主妇的七海却面对了目前为止人生中最大的波折，也是改变她人生的一个转折点。她未知未觉的主动进入了婆婆和网友安室编织的“出轨陷阱”，不由分说的被丈夫赶出家门离了婚。&lt;br /&gt;
　　七海的被动“出走”使得她再一次的投身社会大环境中，为了经济问题四处奔波，在寄居的旅店打工，在别人的婚礼上扮演亲戚，去高级住宅当女仆。七海一次次的被安室所象征的不可抗拒的命运推进陷阱，差一点成为身患绝症的AV女优真白的陪葬，然而她的善良让她最终治愈了孤独的真白。结尾七海回到了没有结婚之前的生活状态，更加独立，与一次次欺骗自己的安室和平相处。她开始走出自己的心牢，坦然地面对外面的世界，自内而外的产生了自我意志，有了自己的主观意志。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;二恶女的洗白叙事策略&quot;&gt;二、“恶女”的洗白——叙事策略&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/《瑞普·凡·温克尔的新娘》中的女性形象/2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　与日本传统女性大和抚子相对的则是吉原恶女的形象，正如菊与刀，吉原恶女则是作为一种蛇蝎美人的形象存在，或放荡娼妓，或心狠手辣性格乖戾，蛊惑着人心，如同妖媚。而在《瑞普·凡·温克尔的新娘》中女二号真白，虽然从事着AV这样不被公众所承认的职业，但是叙事策略中，又融入了很多美化的成分，其性格展现了活泼开朗的一面，即使生病也下定决心工作的“匠人精神”，甚至是在她去世以后，她母亲脱光衣服在她的骨灰前痛苦的情节的设计也表达了创作者对于真白或者说真白所象征的同一类女性的理解。在影片中，创作者对于女二号真白的描述是融入了很多日本电影创作中，以往对于传统女性的叙述方式，在其特殊身份背景之下建构出她的美好形象，从而使得观众对其产生认同。&lt;br /&gt;
　　真白的出场是在七海参加的一场婚礼亲戚扮演的兼职中，七海和真白作为“姐妹”凑在了一起。真白在角色扮演中的专业，对于人的热情开朗，出场的神秘，这些积极正面的描写，都令观众对其产生了好感。而当得知和七海一同工作的另一个女仆正是真白时，虽然邋遢但是对七海有着百分百的依赖感，这样的表达使得真白的形象更加丰满，有亲近感。特别是当七海和真白之间形成了友谊的羁绊，真白自杀，安室袒露了真相，七海迄今为止的遭遇都是安室作为真白的中介所设计的一个布局。真白得知自己患有绝症命不久矣，把自己积攒的钱拿出一千万希望能找到“陪葬”之人，她不想一个人孤独的死去。而在最后，真白发现了自己对七海真正的情感，此刻的真白内心已经不孤单，而在七海的陪伴下默默死去。这样的描写，使得真白的精神品质得到了升华，令观众对真白产生更多的是怜悯之情。&lt;br /&gt;
　　影片中，创作者极尽所能地把真白塑造成苦情角色，对于其从事的情色职业内容一带而过，而是把它放在和其他工作一样的平等的位置上来讲述，也从多个侧面充实真白的形象，把女性温柔可爱的一面以及坚韧执着的精神都集中在真白身上，比起长期处于被动的女主角，女二号的形象更为讨喜。并且在女主角的成长过程中，真白的出现更是作为一种精神引领着的存在，让女主角从被SNS缩小的交际圈中走出来，使她由内而外的产生一种蜕变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/《瑞普·凡·温克尔的新娘》中的女性形象/c.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　创作者对于这两位女性形象的刻画，可以看出其对于女性价值的观点。而在整部剧中，作为彻头彻尾的“恶人形象”的女性，就是七海的婆婆，和她的儿子存在着畸形的亲情关系，并且在极尽所能的把七海逼近与社会环境脱节的家庭主妇的角色中，一步步斩断七海的经济来源，人际关系网。由此可以看出，创作者对于现代性的具有自主意识，有着独立经济地位的女性的肯定。岩井俊二的电影作品一直值得称道的是其始终对时代保持着敏锐的嗅觉和洞察能力，影片中SNS时代下的女性，七海对于手机网络的依赖使得现实生活中的人际关系稀薄化，也是创作者对于当下的“便携时代”提出的忧虑。主体意识薄弱的七海在网络编织的谎言虚假世界里逐步找到自我，确立主体意识的过程在影片复杂的叙事结构中呈现；游走于非主流视线下的真白，得不到公众甚至亲人的认可，寂寞自私却在与七海的相遇中，遵循本性的善良坦然面对世界的残酷。而岩井俊二向当代女性倡导的也正是这样能够直面生活残酷，内心坚韧，有自主意识为自己活下去的精神品质。&lt;/p&gt;</content><author><name>ReinaZ</name></author><category term="女性主义" /><category term="形象建构" /><category term="叙事策略" /><summary type="html">　　唯美的影像，与社会事件紧密相连的题材选择，对于女性形象的唯美化，是岩井俊二一以贯之的电影风格。今年的影片《瑞普·凡·温克尔的新娘》是其突破瓶颈的新作，在香港的全球首映，日本本土的放映，上海国际电影节的展映和韩国放映中，均获得一致好评。影片时长三小时，但并未有任何冗长感觉，除了影片环环相扣的精妙故事外，影片塑造的女性形象也是复杂而深入人心的，女主角七奈的形象可以看作是传统日本女性在当下新兴SNS社会中的缩影。</summary></entry></feed>